クリエイティブな発想力を高める「連想力」（前編）
===

https://www.jp.kearney.com/careers/working-here/kearneyjapanmagazine/creative-vol1

クリエイティブな人の思考法には、1つの特徴がある。
連想することが早く、うまいのだ。
そしてこの連想は、コツさえわかれば誰にでも使いこなすことができる。
本稿では、ビジネスで特に有効な連想の3つのパターンを紹介する。

## ＜連想力とは？＞
クリエイティビティを発揮するには、完成や発想力など生まれ持った第六感的な何かが必要と感じている人が多いかもしれない。実際、天性の感性や発想力といったものを持ち合わせた稀有な人がいることは事実であるが、クリエイティブな人の思考法をよく見ると、もう一つ大きな特徴があることが分かる。それは連想することが非常に早く、そしてうまいことである。

　皆さんもご存知のとおり、連想とは一つの物事から何かしら関係性のある別の物事を発想することであり、ある種の思い付きの域を出ないように聞こえる。しかしながらクリエイティブな人は、意識的か無意識的かは別にしても、連想を非常に体系立てて活用している人が多い。経営コンサルタントという仕事でも、クライアントの経営課題を解決するにあたり、より斬新な切り口を検討する時や、アウトオブボックスなアイデアを必要とする時、客観的に課題を見つめるときなど、体系立てた連想を活用している。

　体系立てた連想の魅力は、天性の才能にかかわらず努力することで誰にでも習得が可能であること、また明日からでも練習を開始できることである。連想を体系立てて活用できるようになると、日常の何気ない生活や趣味の時間などに、自らが仕事をする上でのヒントが落ちていることに気がつく。そしてそうした物事から触発され、柔軟な発想力を身に付けることができると考える。クリエイティブシンキングの第一歩として、今回は体系立てた連想とそれを高めるコツを紹介していきたいと思う。

## ＜連想のパターン＞
　体系立てた連想を行う上で何よりも重要となってくるのは、連想にはパターンがあることを認識することである。連想と聞くと無秩序のように聞こえる人もいるかもしれないが、実は3つにパターン化することができる。1つ目は同じような業態特性を持った事象間での「業態連想」、2つ目は同じ目的を持った事象間での「目的連想」、3つ目は同じような環境に身を置いている事象間での「環境連想」である。この連想のパターンを意識し、日々練習を行っていくことが、連想力を使いこなす最短の道筋であると考える。以下ではこれら3つの連想パターンに関して、それぞれ事例を交えて、活用のイメージをつかんでいきたい。

### １． 業態連想
業態連想とは、先に記したように同じような業態特性を持った事象間での連想である。

![](pic/業態連想.jpg)

例えば読者の方々が30名ほどのメンバーの組織の長であると仮定して組織マネジメントと言う課題を考えてみよう。組織マネジメントには企画立案、役割分担、業務管理など多様なことが求められるが、日ごろの業務に埋没していると斬新な切り口でとらえることが非常に難しくなるのが常である。ここで業態連想を活用して思考の切り口を発見してみたい。

業態連想のステップであるが、初めに課題の業態分析を行い、次に同じような業態特性を持つ事象を連想し、最後にそこから示唆を得るというステップになる。まず組織の長として置かれている事業特性を考えると、中規模組織であることに加え、企画、管理、事務など多様な能力を保有する社員を束ねる組織ということが見えてくる。

次に、同じような業態特性を持つ他の事象の連想であるが、例えばプロサッカーチームとその監督の役割は近しい事象である。ご存知のようにプロサッカーチームはフォワード、ミッドフィルダー、ディフェンダー、ゴールキーパーと多様な役割を担う総勢20から30名の選手から構成されており、欧州のトップリーグなどになると国籍もバラバラの集団である場合が多い。それを束ねる監督はまさに組織の長の責任が問われている。

具体的には、チームの目標設定、勝つための戦術選択、コーチや選手の役割分担、個々人の動機付けなど、学ぶことが非常に多い。例えば、戦術とは試合の勝ち方であるが、詳しく見てみると、攻撃の動き／守備の動き／攻守の切り替えの動き、ボールを持ったプレイヤーの動き／周辺プレイヤーの動き、ゴール前までのビルドアップの仕方／最後のゴールフィニッシュの仕方、など様々な切り口で議論されていることがわかる。

自分たちより強く攻撃的なチームと戦う場合には、こうした多様な切り口を通して、「相手の良さをどのように消すか、相手の攻撃をいかにして寸断するか」や「数少ないチャンスをどう生かすか、そのために講師の切り替えスピードや効率的なカウンターをいかに仕掛けるか」といったことを検討していくことになる。競合他社の攻勢に対する対抗策の企画検討は、厳しい市場環境に直面している組織の長にとっては常に課題であり、こうした業態連想が新たな視点を提供してくれると考える。

### ２． 目的連想
次に目的連想である。

![](pic/目的連想.jpg)

目的連想とは、一見全く違うアプローチ見えて、同じ目的を目指す事象間での連想である。例えば読者の方々が新商品開発の担当者であると仮定して、自然派食品あるいは消費財の新規開発という課題を抱えているとしよう。食品や消費財の新商品開発の場合には、顧客のニーズ分析、業界のトレンド分析、競合他社との差別化、自社がこれまで出してきた商品との差別化などの基礎的な分析がまずは求められるが、クリエイティブな方々はより柔軟な考え方で目的連想している場合が多い。こうした目的でそのステップを分解してみると、はじめに課題の目的を設定し、次に同じような目的を持った他の事象の連想し、最後にそこから示唆を得るというステップになる。

まず、今回のケースの目的を考えると、自然派と言うキーワードが挙げられる。その背景には、食品を食する、あるいは消費財を活用することで、顧客がより健康になる、癒されるといった目的が隠れていることがわかる。次に同じような目的を持つ他の事象の連想であるが、健康や癒しと言うキーワードに注目して、いろいろな前提条件を取り払うと非常に多岐にわたり連想が可能になる。

例えば、旅行を癒しの目的で行う人が多い。あるいは音楽を聴くこと、植物を見ることなどを趣味として取り入れている人もいるであろう。さらにはヨガ、瞑想法、呼吸法などを健康や癒しのために取り入れている人は、企業の経営陣などにも多い。これらは、必ずしも食品や消費財と関係のないものではあるが、人を健康にする、あるいは癒しを与えるという共通の目的に対して異なるアプローチをとっている商品やサービスであり、そのアプローチや考え方などから柔軟な示唆を得ることが可能であると考えられる。

